\chapter{Antecedentes}


\section{Fundamentos de CS}

\subsection{Descripción general del proceso}

Como se mencionó en la sección de introducción, el CS es una tecnología 
de fabricación que convencionalmente se utiliza para generar recubrimientos superficiales sobre componentes, mediante la proyección de partículas sólidas a alta velocidad sobre un sustrato. En la Figura \ref{CS} se presentan los elementos básicos que conforman un sistema estándar de CS.

Existen diversos mecanismos a través de los cuales las partículas se adhieren entre sí y con el sustrato, los cuales se discuten con más detalle en la sección 2.1.4, no obstante, cabe mencionar que estos mecanismos requieren de deformaciones plásticas intensas, logradas por la energía cinética transferida a las partículas.

Es entonces la velocidad de impacto de las partículas la variable más determinante para la efectividad del proceso. Otros factores relevantes incluyen la morfología y el tamaño de las partículas, las propiedades mecánicas del material a depositar, y la 
naturaleza del sustrato.

La herramienta principal del proceso es una tobera convergente-divergente 
(o de Laval), la cual acelera un gas portador inerte (usualmente nitrógeno, helio, o mezclas de ambos) hasta velocidades supersónicas. Los polvos del material a depositar, generalmente metálicos, son suministrados por un alimentador y se mezclan con el flujo de gas en la tobera, siendo arrastrados y acelerados junto a este.

La velocidad alcanzada por el gas depende directamente de su temperatura 
tras el paso por el calefactor y de la presión de suministro. Existen 
configuraciones donde el polvo es precalentado de forma independiente antes de la inyección, con el fin de reducir su dureza y mejorar la probabilidad de adherencia; sin embargo, estas no constituyen la práctica convencional debido a la complejidad operativa que introducen.

El proceso se ejecuta desplazando la herramienta (o pistola) sobre la superficie a cubrir en sucesivas pasadas. La acumulación de material depende de parámetros operativos como el flujo másico de polvo, la velocidad de desplazamiento y el número de pasadas, entre otros.

Los depósitos obtenidos por CS suelen presentar porosidad residual, 
rugosidad superficial y tensiones residuales de compresión. Por esta razón, dependiendo de la aplicación, es frecuente aplicar tratamientos posteriores como recocido o mecanizado de acabado para mejorar las propiedades finales del recubrimiento.
 
\subsection{Aceleración del gas}

La tobera acelera el gas a velocidades supersónicas una vez que se supera el umbral establecido por la razón de presiones críticas entre el interior y exterior del sistema, generando el fénomeno de \textit{choking} o estrangulamiento, esto es:

\begin{equation}
	\frac{p_e}{p_0} < \left(\frac{2}{\gamma+1}\right)^{\frac{\gamma}{\gamma-1}}
	\label{eq:condicion_supersonica}
\end{equation}

donde \( p_e \) es la presión estática a la salida de la tobera (presión ambiental, por lo general), \( p_0 \) es la 
presión de estancamiento antes de la garganta (controlable), y \( \gamma \) es el coeficiente de calor específico del gas propulsor.

Es conveniente entonces caracterizar la velocidad de este flujo en función del número de Mach $M$:

\begin{equation}
	M = \frac{v}{a}
	\label{eq:mach}
\end{equation}

donde \( v \) es la velocidad local del flujo y \( a \) es la velocidad local del sonido en el gas, la cual se puede describir como:

\begin{equation}
	a = \sqrt{\gamma \frac{R}{M_{mol}} T}
	\label{eq:velocidad_sonido}
\end{equation}

donde, \( R \) es la constante universal de los gases ideales, 
\( M_{mol} \) es la masa molar del gas propulsor, y \( T \) es la temperatura estática local del flujo.

En la condición de estrangulamiento, el flujo siempre se encuentra en Mach 1 en la garganta, luego procede a expandirse, y acelerar, en la sección divergente. Asumiendo un flujo isoentrópico, la ecuación trascendental para encontrar el número de Mach a la salida es:

\begin{equation}
	\frac{A}{A^*} = \frac{1}{M} \left[ \frac{2}{\gamma+1} \left( 1 + \frac{\gamma-1}{2} M^2 \right) \right]^{\frac{\gamma+1}{2(\gamma-1)}}
\end{equation}

donde \( A \) es el área de la sección transversal local de la tobera, \( A^* \) es el área de la garganta en condición sónica (\( M = 1 \)), \( M \) es el número de Mach local del flujo, y \( \gamma \) es el coeficiente de calores específicos 
del gas propulsor. La cual suele resolverse de manera iterativa y da dos soluciones, donde la supersónica es la solución válida. 

Conocido el número de Mach, es posible encontrar la velocidad a la sálida mediante:

\begin{equation}
	v_e = M_{e} \sqrt{\frac{\gamma R T_0}{M_{mol}\left(1 + \frac{\gamma-1}{2}M_{e}^2\right)}}
	\label{eq:velocidad_salida}
\end{equation}

donde \( v_e \) es la velocidad del gas a la salida de la tobera, $M_{e}$ el número de Mach a la salida y \( T_0 \) es la temperatura de estancamiento antes de la tobera.

A modo de ilustración, considerando dos casos extremos del proceso.
Para nitrógeno (\( \gamma = 1.4 \), \( M_{mol} = 28\times10^{-3} \) 
kg/mol) a temperatura de estancamiento moderada (\( T_0 = 400 \) K) 
con \( M_e = 3 \), la ecuación~\ref{eq:velocidad_salida} entrega 
\( v_e \approx 620 \) m/s. En el extremo opuesto, empleando helio 
(\( \gamma = 1.667 \), \( M_{mol} = 4\times10^{-3} \) kg/mol) a alta 
temperatura (\( T_0 = 1000 \) K) con \( M_e = 4 \), se obtiene 
\( v_e \approx 1980 \) m/s. Este contraste ilustra el efecto combinado 
de \( T_0 \) y de la masa molar del gas: a igualdad de condiciones 
de estancamiento, un gas más liviano produce una velocidad de salida 
significativamente mayor, dado que \( v_e \propto \sqrt{T_0/M_{mol}} \).

La elección del gas propulsor responde a tres criterios: rendimiento 
aerodinámico, inercia química y costo. El helio presenta un factor 
$\gamma/M_{mol}$ aproximadamente ocho veces superior al del nitrógeno, 
lo que se traduce en velocidades de salida casi tres veces mayores a 
igual $T_0$; sin embargo, su costo industrial es entre 50 y 150 veces 
mayor\cite{Champagne2016unique}. El nitrógeno, en cambio, se emplea 
por su carácter inerte, que previene la oxidación superficial de las 
partículas durante la aceleración, y su desventaja aerodinámica 
respecto al helio se compensa incrementando $T_0$, dado que 
$v_e \propto \sqrt{T_0/M_{mol}}$\cite{Huang2020}.


Nótese que en la ecuación~\ref{eq:velocidad_salida} la velocidad de salida del gas depende de la temperatura de estancamiento \( T_0 \), pero no de la presión de estancamiento \( p_0 \). Por lo tanto, una vez superada la condición de estrangulamiento, incrementar la presión de operación no produce un aumento en la velocidad del gas a la salida. Sin embargo, el aumento de presión sí incrementa la densidad del gas y, en consecuencia, el flujo másico a través de la tobera. Esto se traduce en una mayor tasa de transferencia de momentum lineal hacia las partículas, favoreciendo su aceleración. Así, la presión y la temperatura de operación actúan como parámetros independientes en el proceso: la temperatura determina la velocidad del gas, mientras que la presión regula la cantidad de momentum disponible para transferir a las partículas.

\subsection{Proyección de partículas}

El gas acelerado arrastra a las partículas en la tobera, aumentando su 
energía cinética mediante la transferencia de momentum lineal. Esta 
transferencia está determinada por varios factores relacionados con las 
condiciones de operación y las características del material particulado.

El punto de inyección de los polvos es uno de estos factores. Si se 
alimentan antes de la garganta, la distancia de interacción con el gas 
es mayor, lo que favorece que las partículas alcancen velocidades más 
altas. Sin embargo, esta configuración conlleva riesgos de obstrucción 
en la garganta por acumulación de material y de erosión acelerada de la 
tobera. Alimentar los polvos aguas abajo de la garganta evita estos 
problemas, pero a costa de reducir la longitud de interacción y, por 
tanto, la velocidad final de las partículas.

El tamaño de las partículas es otro factor determinante. En general, 
las partículas más pequeñas, al tener menor inercia, responden con mayor 
fidelidad a los cambios en el flujo de gas. Sin embargo, la relación entre 
tamaño y velocidad de impacto no es monótona: existe un tamaño óptimo para 
cada condición de operación. Las partículas muy finas, aunque se aceleran 
con mayor facilidad, son también más susceptibles de ser desviadas por 
fenómenos de turbulencia o por el \textit{bow shock}, esto es, el estancamiento del gas frente a la superficie del sustrato que genera una contrapresión localizada en la zona de impacto \cite{Pattison2008}. Las partículas de mayor tamaño, por su 
inercia, son más capaces de superar esta barrera, aunque requieren mayor 
transferencia de momentum para alcanzar mayores velocidades. Por tanto, 
la selección del rango granulométrico implica un compromiso entre 
acelerabilidad y capacidad de penetrar la capa de gas estancado frente 
al sustrato.

Comercialmente, los polvos para CS se describen y adquieren según su 
distribución de tamaño de partícula, caracterizada mediante percentiles 
del diámetro equivalente: $D_{10}$, $D_{50}$ y $D_{90}$, que corresponden 
a los diámetros bajo los cuales se encuentra el 10\%, 50\% y 90\% del 
volumen de polvo, respectivamente. En CS interesa principalmente el rango 
$D_{10}$--$D_{90}$, pues define la fracción de partículas con mayor 
probabilidad de encontrarse dentro de la ventana operativa de velocidades útiles, como se explica en 2.1.5.

El tamaño de partícula también influye en su calentamiento por convección 
durante el trayecto en la tobera: las partículas más pequeñas equilibran 
su temperatura con la del gas más rápidamente. A diferencia de otros 
procesos de proyección térmica, en CS las partículas no alcanzan su punto 
de fusión, por lo que la temperatura de la partícula no es el factor 
dominante del proceso. No obstante, no es un factor irrelevante: una 
partícula más caliente presenta menor dureza y mayor ductilidad, lo que 
aumenta la probabilidad de adhesión por deformación. Así, la temperatura 
del gas de proceso actúa sobre la eficacia del CS por dos vías: 
incrementando la velocidad del gas —y con ello la velocidad de impacto 
de las partículas— y aumentando la temperatura de las partículas, 
favoreciendo su deformabilidad en el impacto.

Finalmente, la morfología de las partículas también es relevante. 
Las partículas esféricas, producidas típicamente por atomización en gas, 
presentan un comportamiento aerodinámico más predecible y una mejor 
fluidez en el alimentador, siendo la morfología preferida en CS 
convencional. Existe interés en partículas de forma irregular en 
contextos específicos, aunque los efectos sobre la calidad del depósito 
son dependientes del material y las condiciones de operación \cite{Wong2013}


\subsection{Impacto en el sustrato y adhesión}

Como se mencionó en la sección 2.1.3, la trayectoria de las 
partículas puede verse perturbada por el bow shock antes de alcanzar la 
superficie, por lo que el vector de velocidad al momento del impacto no es 
necesariamente normal al sustrato. Adicionalmente, la exposición prolongada 
del sustrato al chorro de gas caliente durante el precalentamiento del sistema 
produce un ablandamiento superficial que modifica localmente sus propiedades 
mecánicas antes del primer impacto.

Las partículas que inciden sobre la superficie experimentan una desaceleración 
abrupta desde velocidades en el rango \(10^2-10^3\) m/s hasta el reposo en un intervalo de tiempo del orden de \(10^{-8}\) s. Esta desaceleración genera una onda de presión que se propaga a través de la partícula a la velocidad del sonido en el sólido.

Por ejemplo, para Ti-6Al-4V, dicha velocidad es de aproximadamente 
6100 m/s, considerablemente mayor que la velocidad 
de impacto, de modo que la onda recorre el diámetro de una partícula 
de 50~\(\mu\)m en cerca de 8~ns. La presión de contacto en los 
primeros instantes puede estimarse a través de la relación de Hugoniot 
para impacto simétrico\cite{Marsh1980}:

\begin{equation}
	P = \rho_0 \, U_s \, u_p
	\label{eq:hugoniot_presion}
\end{equation}

donde $\rho_0$ es la densidad del material en reposo, $U_s$ es la 
velocidad de propagación de la onda de choque, y $u_p$ es la velocidad 
de partícula del material (no del polvo). Para metales, $U_s$ y $u_p$ 
se relacionan empíricamente mediante:
\begin{equation}
	U_s = c_0 + s \, u_p
	\label{eq:hugoniot_us}
\end{equation}

donde $c_0$ es la velocidad del sonido bulk del material y $s$ es el 
coeficiente de Hugoniot, parámetro adimensional característico de cada 
material. En impacto simétrico, la velocidad de partícula del material 
es aproximadamente la mitad de la velocidad de impacto, esto es, 
$u_p \approx v_i/2$, por lo que la presión de contacto resulta:

\begin{equation}
	P \approx \rho_0 \left(c_0 + s\,\frac{v_i}{2}\right)\frac{v_i}{2}
	\label{eq:hugoniot_P}
\end{equation}

Para Ti-6Al-4V, con $\rho_0 = 4430$~kg/m$^3$, $c_0 = 5130$~m/s y 
$s \approx 1.028$\cite{Assadi2003}, y considerando velocidades de 
impacto en el rango $v_i = 600$--$900$~m/s, la ecuación 
\ref{eq:hugoniot_P} entrega presiones de contacto de aproximadamente 
7--12~GPa, lo cual supera ampliamente el límite de fluencia estático 
del material ($\sigma_y \approx 900$~MPa).

La elevada tasa de deformación resultante, del orden de 
\(\dot{\varepsilon} \sim 10^6\)--\(10^9\)~s\(^{-1}\)~\cite{Assadi2003}, 
induce deformación plástica intensa en la interfaz. El comportamiento 
constitutivo del material bajo estas condiciones se describe habitualmente 
mediante el modelo constitutivo de Johnson-Cook \cite{Johnson1983}:

\begin{equation}
	\sigma = \left(A + B\varepsilon^n\right)
	\left(1 + C\ln\frac{\dot{\varepsilon}}{\dot{\varepsilon}_0}\right)
	\left(1 - \left(\frac{T - T_r}{T_m - T_r}\right)^m\right)
	\label{eq:johnson_cook}
\end{equation}

donde \(\sigma\) es la tensión de flujo, \(\varepsilon\) la deformación 
plástica equivalente, \(\dot{\varepsilon}\) la tasa de deformación, 
\(\dot{\varepsilon}_0\) una tasa de referencia, \(T\) la temperatura local, \(T_r\) la temperatura de referencia, y \(T_m\) la temperatura de fusión del material. Los parámetros \(A\), \(B\), \(n\), \(C\) y \(m\) son constantes del material obtenidas experimentalmente.

La ecuación \eqref{eq:johnson_cook} captura la competencia entre dos efectos opuestos: el primer factor representa el endurecimiento por deformación 
(\(B\varepsilon^n\)), mientras que el tercer factor representa el 
ablandamiento térmico. Dado que la escala de tiempo del impacto es 
demasiado corta para que el calor generado por disipación plástica se difunda 
hacia el exterior, la deformación ocurre en condiciones localmente adiabáticas. 
En estas condiciones, el ablandamiento térmico puede superar al endurecimiento 
por deformación, generando una inestabilidad plástica localizada en la 
interfaz conocida como \textbf{inestabilidad de corte adiabático} o 
\textbf{adiabatic shear instability} (ASI)~\cite{Assadi2003, Grujicic2004}.

La ASI se manifiesta como bandas de deformación extremadamente localizadas 
(\(\sim\)1--5~\(\mu\)m de espesor) en las que el flujo de material alcanza 
velocidades de deformación locales aún mayores. Este flujo violento cumple 
dos funciones críticas para la adhesión: primero, fragmenta y dispersa la 
capa de óxido nativo presente en ambas superficies, exponiendo metal limpio 
en contacto directo; segundo, genera las condiciones de presión y temperatura 
local suficientes para la formación de uniones metalúrgicas en estado sólido. 
Como mecanismos secundarios se reportan también el anclaje mecánico por 
incrustación de la partícula en el sustrato, y fuerzas de van der Waals en 
las zonas de contacto íntimo, aunque su contribución relativa es 
considerablemente menor \cite{Papyrin2007}.

El estado tensional en la partícula durante el impacto presenta componentes 
compresivos en la dirección normal a la superficie, originados por la 
desaceleración de la masa contra el sustrato. Dado que el material no puede 
comprimirse indefinidamente, parte del volumen fluye radialmente hacia los 
costados: este flujo lateral está impulsado por el gradiente de presión entre 
la zona de contacto central, donde la presión es máxima, y la periferia libre 
de la partícula, donde la presión es atmosférica. A este fenómeno se le conoce como \textit{jetting}. 



Esto introduce esfuerzos de 
corte en planos oblicuos a la superficie que, al superar el criterio de 
fluencia, producen el esparcimiento característico de la partícula 
(\textit{splat}). En simulaciones numéricas, el criterio de Von Mises es 
frecuentemente adoptado por su simplicidad y adecuada representación del 
comportamiento isótropo~\cite{Grujicic2004}.

No toda la energía cinética de la partícula se disipa como calor o deformación 
plástica durante el impacto. Una fracción queda almacenada elásticamente en la 
red cristalina de ambos materiales, generando un campo de tensiones residuales 
en la interfaz. En cold spray, este campo es predominantemente compresivo, 
en contraste con procesos de proyección térmica convencionales donde las 
tensiones residuales son de naturaleza tensora debido a la contracción por enfriamiento. Las tensiones compresivas favorecen la integridad mecánica del depósito al inhibir la propagación de microgrietas en la interfaz 
partícula-sustrato\cite{Champagne2016unique}.

Sin embargo, la energía elástica almacenada en la partícula deformada introduce 
también una tendencia al rebote elástico (\textit{elastic springback}), mediante 
la cual la partícula recupera parcialmente su forma original tras el impacto. 
Si la adhesión generada en la interfaz no es suficiente para contrarrestar esta 
recuperación elástica, la partícula puede desprenderse del sustrato. Este 
mecanismo constituye uno de los criterios físicos que fundamentan la existencia 
de una velocidad crítica mínima de deposición~\cite{Schmidt2006}.

El ángulo de incidencia $\theta$ de la partícula respecto a la normal 
del sustrato introduce una asimetría en la distribución de velocidades 
de impacto. La componente normal $v_n = v_i \cos\theta$ es la 
responsable de generar la presión de contacto y activar los mecanismos 
de deformación plástica descritos, mientras que la componente 
tangencial $v_t = v_i \sin\theta$ induce deformación por corte lateral 
en la interfaz. Para impacto normal ($\theta = 0^{\circ}$), la transferencia 
de energía es máxima y la deformación es axialmente simétrica.

A medida que $\theta$ aumenta, la componente normal disminuye y la 
eficiencia de deposición decrece, existiendo un \textbf{ángulo crítico} más 
allá del cual la partícula no logra adherirse\cite{Wong2013}. Para 
Ti-6Al-4V, dicho ángulo se sitúa típicamente entre 45° y 60° respecto 
a la normal\cite{Bae2009}

La respuesta del sustrato al impacto depende de la relación entre sus 
propiedades mecánicas y las de la partícula. Un sustrato más blando concentra 
mayor deformación y genera un cráter más profundo, favoreciendo el anclaje 
mecánico por incrustación. Por ejemplo, en el caso del sistema 
Ti-6Al-4V sobre Al puro: con una diferencia de dureza de aproximadamente un 
orden de magnitud (~320 HV vs.~25 HV), la deformación plástica se concentra 
casi enteramente en el sustrato, y la partícula permanece aproximadamente 
esférica tras el impacto. La alta conductividad térmica del Al 
($k \approx 230$~W/m·K, frente a $\sim$7~W/m·K del Ti-6Al-4V) disipa parte 
del calor adiabático, lo que dificulta marginalmente el ablandamiento 
localizado; sin embargo, la baja resistencia mecánica del Al compensa este 
efecto. Un factor adicional a considerar es la capa de Al\textsubscript{2}O\textsubscript{3} 
nativa del sustrato de aluminio, cuya dureza (~2000 HV) dificulta su 
fragmentación cuando la deformación se concentra en el sustrato blando y no 
en la propia interfaz de óxido.

\subsection{Impacto entre partículas}

A partir de la segunda capa, cada partícula impacta sobre una superficie 
compuesta por partículas previamente adheridas y deformadas, lo que modifica 
sustancialmente las condiciones de adhesión respecto al caso sustrato-partícula. 
Por un lado, si el material del sustrato difiere del polvo, la interfaz pasa 
a ser homogénea, lo que aumenta la probabilidad de formación de uniones 
metalúrgicas mediante ASI. Por otro lado, el depósito acumulado presenta 
endurecimiento superficial por efecto peening de los impactos anteriores, 
elevando localmente el límite de fluencia y requiriendo mayor energía de 
impacto para inducir deformación plástica. Además, la superficie no es plana 
sino irregular, con una topografía determinada por la morfología de los splats 
anteriores, lo que introduce variabilidad en el ángulo de impacto local y en 
la distribución de contacto.

Los mecanismos de adhesión son los mismos descritos para la interfaz 
partícula-sustrato. La porosidad resultante del depósito depende de la 
ductilidad de las partículas, su morfología y su tendencia a fluir: partículas 
muy dúctiles como el cobre generan splats de gran área que minimizan los 
espacios interpartícula, mientras que materiales más rígidos como el acero 
inoxidable producen depósitos con mayor porosidad residual\cite{Papyrin2007}.

A diferencia del sustrato inicial, el depósito acumulado retiene parte del 
calor generado por los impactos sucesivos, reduciendo localmente el límite de 
fluencia del material superficial y favoreciendo la deformación en capas 
posteriores\cite{Papyrin2007}. Este efecto térmico compite con el 
endurecimiento por peening mencionado, de modo que las propiedades mecánicas 
superficiales del depósito resultan de un balance dinámico entre ambos 
mecanismos.

Por otra parte, las partículas que no logran adherirse sobre la superficie del 
depósito pueden rebotar e impactar otras zonas con distinta energía, o 
desprender material ya adherido, estableciendo un balance dinámico entre 
deposición y erosión que afecta la eficiencia neta en capas 
sucesivas\cite{Moridi2014}. Adicionalmente, la deformación plástica acumulada 
en capas anteriores reduce la ductilidad residual del depósito, limitando su 
capacidad de deformarse ante nuevos impactos e incrementando la porosidad 
interlamelar (entre capas) en depósitos de gran espesor\cite{Huang2020}.

La acumulación progresiva de tensiones residuales compresivas capa a capa, 
producto del peening sucesivo, compacta el depósito y reduce la porosidad 
interlamelar. No obstante, en depósitos de gran espesor esta acumulación 
puede superar la resistencia cohesiva de las interfaces más débiles, 
provocando delaminación entre capas. Este fenómeno es especialmente 
relevante en cold spray aditivo, donde el número de capas es 
considerablemente mayor que en recubrimientos convencionales~\cite{Yin2022review}.

En casos extremos, 
la acumulación progresiva de tensiones residuales compresivas puede superar la 
resistencia cohesiva de las interfaces más débiles, provocando delaminación 
entre capas, fenómeno especialmente relevante en cold spray aditivo donde el 
número de capas es considerablemente mayor que en recubrimientos 
convencionales~\cite{Yin2022review}.

\subsection{Velocidad crítica}

La energía disponible para los mecanismos de deformación descritos 
proviene de la energía cinética adquirida por las partículas durante 
la aceleración en la tobera. Existe un umbral mínimo de velocidad, 
denominado \textbf{velocidad crítica} $v_{cr}$, por debajo del cual 
la energía de impacto es insuficiente para inducir ASI y la partícula 
rebota sin adherirse. Existe también un límite superior, a partir del 
cual el exceso de energía genera erosión, fractura o desprendimiento 
del material depositado, definiendo así una \textbf{ventana de 
	deposición} entre ambos límites, como se ilustra en la 
Figura \ref{fig:ventana_deposicion}.

La velocidad crítica es una propiedad del par material-sustrato y 
depende principalmente de la resistencia mecánica y la ductilidad 
del material de la partícula, su temperatura al momento del impacto 
(que reduce $\sigma_y$ y por tanto $v_{cr}$), la dureza relativa del 
sustrato, y el tamaño de partícula\cite{Schmidt2006}. El 
Cuadro~\ref{tab:vc} presenta valores de referencia para materiales 
de uso frecuente en CS.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Velocidades críticas aproximadas para materiales comunes 
		en \textit{cold spray}. Valores compilados de la 
		literatura.}
	\label{tab:vc}
	\begin{tabular}{lcc}
		\hline
		\textbf{Material} & \textbf{$v_{cr}$ (m/s)} & 
		\textbf{Referencia} \\
		\hline
		Cu          & 300--400  & \cite{Schmidt2006} \\
		Al          & 580--680  & \cite{Schmidt2006} \\
		Ni          & 620--640  & \cite{Assadi2003}  \\
		Ti-6Al-4V   & 660--900  & \cite{Bae2009}     \\
		Acero 316L  & 700--800  & \cite{Schmidt2006} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Es importante señalar que operar dentro de la ventana de deposición 
es condición necesaria pero no suficiente para garantizar adhesión: 
la temperatura de precalentamiento del gas, el ángulo de impacto, 
el estado superficial del sustrato y la morfología del polvo modulan 
la eficiencia de deposición incluso cuando la velocidad de partícula 
se encuentra dentro del rango admisible\cite{Papyrin2007}. 

Es importante indicar que, a pesar de los avances en la comprensión del proceso, los mecanismos de adhesión en cold spray siguen siendo objeto de investigación y 
debate activos. Si bien la ASI es ampliamente aceptada como condición 
necesaria para la adhesión\cite{Assadi2003, Grujicic2004}, estudios 
recientes han propuesto que el jetting interfacial puede ocurrir 
independientemente de la ASI, gobernado por plasticidad hidrodinámica 
inducida por la onda de presión de impacto\cite{Moridi2014}. En 
materiales de alta resistencia como el Ti-6Al-4V, cuya baja 
conductividad térmica favorece condiciones adiabáticas locales, la 
contribución relativa de cada mecanismo depende fuertemente de la 
velocidad de impacto, la temperatura de la partícula y la 
microestructura del polvo\cite{Huang2020}, aspectos que aún no 
cuentan con un modelo predictivo unificado.

\subsection{Perfil de deposición}

Se genera un régimen dinámico entre la probabilidad de adhesión y la 
de erosión, modulado por la distribución espacial de partículas en 
torno al eje de la tobera. Dicha distribución está ligada a los 
fenómenos convectivos del jet supersónico, la morfología e inercia 
de las partículas, y el cambio progresivo en el ángulo de incidencia 
local producto de la acumulación de capas anteriores. El resultado 
macroscópico de estos fenómenos es el \textbf{perfil de deposición} 
(\textbf{PD}), que describe la distribución espacial del espesor 
depositado en función de la posición radial respecto al eje del 
jet\cite{Papyrin2007}.

Las partículas de mayor tamaño, con mayor inercia, tienden a seguir 
trayectorias más rectilíneas y a concentrarse cerca del eje central 
del jet, mientras que las partículas más finas son más susceptibles 
a ser desviadas radialmente por los gradientes de presión y velocidad 
del flujo\cite{Wong2013}. Como consecuencia, el centro del PD 
concentra tanto mayor masa depositada como partículas de mayor 
diámetro promedio, mientras que hacia los extremos del \textit{spot} 
disminuye tanto el espesor como el tamaño medio de partícula. 
Adicionalmente, las partículas que impactan con trayectoria 
aproximadamente normal al sustrato aprovechan más eficientemente su 
energía cinética en deformación plástica, reforzando la acumulación 
preferencial en el centro del depósito.

En términos generales, el PD se aproxima a una distribución Gaussiana 
simétrica respecto al eje de la tobera\cite{Kotoban2017}, de modo que 
sus parámetros estadísticos --- valor máximo, desviación estándar y 
ancho a media altura --- son los descriptores habituales para 
caracterizar la geometría del depósito. La forma del PD depende 
además del tiempo de permanencia de la tobera sobre un sector 
determinado y del flujo másico del jet, de manera que la velocidad 
de barrido y la presión de operación son parámetros de proceso que 
modulan directamente el espesor y la anchura del cordón 
depositado\cite{WU2025642}.

Las partículas que impactan en los extremos del \textit{spot}, donde 
el ángulo de incidencia local es mayor y la probabilidad de adhesión 
decrece, no simplemente rebotan sin efecto: su energía cinética se 
transfiere parcialmente al depósito ya formado mediante un efecto 
peening localizado\cite{Moridi2014}. Esto genera una compactación 
superficial en los bordes del cordón que modifica el PD efectivo 
respecto al perfil Gaussiano puro, reduciendo la porosidad 
interlamelar en esas zonas pero sin contribuir al crecimiento en 
espesor.

Para fines predictivos, el PD puede modelarse analíticamente como 
el producto de la distribución espacial de flujo de partículas del 
jet --- aproximada como Gaussiana --- y una función de eficiencia de 
deposición local que depende del ángulo de incidencia y la velocidad 
de impacto en cada punto radial\cite{Kotoban2017}. Este enfoque 
permite estimar la geometría del depósito a partir de los parámetros 
de proceso sin recurrir a simulaciones CFD completas, y constituye 
la base para los modelos de planificación de trayectoria en 
manufactura aditiva por cold spray.

\section{Fabricación por CS}

\subsection{Parámetros relevantes}

Un proceso convencional de CS está determinado por múltiples factores, los cuales pueden clasificarse en \textbf{parámetros de hardware (PH)}, \textbf{parámetros operativos (PO)} y \textbf{parámetros de trayectoria (PT)}.

Los PH están asociados a la construcción del equipo y los componentes instalados, definiendo los rangos de operación disponibles. Ejemplos de estos son la geometría de la tobera, el espacio de trabajo del manipulador y la capacidad del calefactor.

Los PO se configuran para cada operación en función del material y el resultado deseado, determinando el compromiso entre eficiencia y efectividad del proceso. Los parámetros operativos primordiales son la presión de alimentación del gas y la temperatura del calefactor, los cuales se fijan en función de superar la velocidad crítica del material a depositar, y se calibran experimentalmente hasta observar deposición sobre el sustrato. 

Otro PO relevante es la \textbf{distancia de standoff} \textbf{DS}, que define la separación entre la tobera y el sustrato; existe una distancia óptima dentro de la cual las partículas logran atravesar el bowshock sin perder una fracción significativa de su energía cinética \cite{Pattison2008}. 

El caudal de alimentación de polvos $\dot{m}_{p}$ es también un PO independiente, pues afecta directamente la eficiencia de deposición y la porosidad del depósito. El perfil transversal de deposición queda determinado por el conjunto de estos parámetros: a menor velocidad transversal de la herramienta, mayor es la altura media del perfil depositado por pasada, mientras que el diámetro del spot está gobernado principalmente por la geometría de la tobera y la distancia de standoff, pues el flujo toma una forma cónica al ser expulsado. El rango de flujos másicos en CS suele encontrarse en el rango de [cita].

Conocido el perfil de deposición, es posible definir los PT o cinemáticos para cubrir el área requerida con la geometría deseada. Estos incluyen la estrategia de escaneo o \textit{hatching}, que define el patrón general de la trayectoria (zigzag, alternado, concéntrico, entre otros), la distancia entre líneas adyacentes o \textit{hatch distance}, la velocidad transversal de la herramienta, y el número de pasadas sobre una misma región.

\subsection{Características de productos por CS}

Los depósitos generados por cold spray presentan, en estado verde (sin 
tratamiento posterior), cierto grado de porosidad y rugosidad superficial. 
La porosidad depende principalmente de la ductilidad de las partículas, su 
morfología y los parámetros operativos del proceso. 

En cuanto a propiedades mecánicas, los depósitos en estado verde presentan una dureza superior a la del material de referencia, consecuencia del 
endurecimiento por deformación plástica (\textit{strain hardening}) y las 
tensiones residuales compresivas generadas por el efecto peening acumulado. 

Sin embargo, la resistencia a la tracción y la ductilidad son 
considerablemente inferiores a las del material forjado, debido a la 
adhesión interfacial incompleta entre partículas y a la fragilidad 
introducida por el endurecimiento por deformación \cite{Moridi2014, 
	Champagne2016unique}. Este comportamiento es especialmente pronunciado en 
Ti-6Al-4V, donde los depósitos en estado verde son esencialmente 
frágiles \cite{Huang2020}.

Para mejorar las propiedades mecánicas del depósito, es frecuente recurrir a tratamientos térmicos posteriores. El recocido promueve la recuperación y recristalización microestructural, 
reduce las tensiones residuales y mejora la adherencia interpartícula 
mediante difusión en estado sólido, lo que se traduce en un aumento de la 
resistencia a la tracción y la ductilidad a expensas de una reducción en 
dureza \cite{Huang2020}.

El prensado isostático en caliente (HIP) es el 
tratamiento más efectivo para reducir la porosidad y recuperar propiedades mecánicas próximas a las del material forjado, aunque no elimina completamente los poros de mayor tamaño \cite{Moridi2014}. Cabe señalar que el tratamiento térmico por sí solo no elimina la porosidad, sino que actúa principalmente sobre la cohesión interpartícula y la microestructura.

La resolución espacial del depósito está determinada en gran medida por 
la geometría de la tobera. Un mayor diámetro de salida y una mayor 
distancia de standoff amplían el spot de deposición, reduciendo la 
resolución del proceso. El tamaño de las partículas introduce un límite 
inferior adicional: partículas de mayor diámetro producen perfiles de 
deposición más anchos e irregulares \cite{Wong2013}.

Las superficies del depósito pueden someterse a rectificado u otros 
procesos de mecanizado convencional para ajustar tolerancias dimensionales o mejorar el acabado superficial. Esta etapa es habitual en aplicaciones estructurales o de reparación donde se requieren superficies funcionales de precisión\cite{Champagne2015repairs}.

\subsection{Aplicaciones típicas}

Las aplicaciones más consolidadas del cold spray son los recubrimientos 
funcionales y la reparación dimensional de componentes, aprovechando en ambos 
casos las ventajas del proceso en estado sólido: ausencia de zona afectada 
por calor, tensiones residuales compresivas, baja oxidación y preservación 
de la microestructura del polvo de alimentación~\cite{Champagne2016unique}.


En aplicaciones de reparación, el depósito se construye sobre la zona dañada 
hasta superar el volumen original de diseño, para luego rectificar mediante 
mecanizado convencional hasta recuperar las dimensiones y tolerancias 
requeridas. Esta estrategia es especialmente ventajosa en componentes de 
alto valor o gran tamaño, donde el costo de reemplazo es considerablemente 
mayor que el de la reparación, y donde los procesos de reparación por 
soldadura o proyección térmica convencional introducirían distorsión térmica 
inaceptable. Ejemplos representativos incluyen trenes de aterrizaje y 
carcasas de caja de engranajes en aeronaves, componentes estructurales de 
aleaciones de magnesio en plataformas militares, y árboles o 
cojinetes de equipos industriales desgastados~\cite{Champagne2015repairs}.

El polvo utilizado en reparación puede ser del mismo material que el 
componente base o de un material distinto con propiedades superiores. 
Un caso frecuente es la reparación de sustratos de aleaciones de aluminio 
(por ejemplo, Al 7075 o Al 7149) con polvo de Al puro o mezclas Al/Al\textsubscript{2}O\textsubscript{3}, 
donde la adición de alúmina mejora la eficiencia de deposición en sistemas 
de baja presión~\cite{Champagne2015repairs}. En componentes de acero o 
hierro fundido, es frecuente el uso de polvos de níquel o acero inoxidable 
para recuperar dimensiones con mayor resistencia a la corrosión que el 
material base.

Un aspecto crítico en reparación es la compatibilidad mecánica entre el 
depósito y el sustrato: la adhesión debe ser suficiente para soportar las 
cargas de servicio, lo que en algunos casos requiere tratamiento térmico 
posterior para consolidar la interfaz~\cite{Moridi2014}.

En aplicaciones de recubrimiento, el cold spray se emplea para conferir 
propiedades superficiales específicas sin alterar el sustrato subyacente. 
Las funcionalidades más frecuentes son:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Resistencia al desgaste:} recubrimientos de WC-Co o 
	Cr\textsubscript{3}C\textsubscript{2}-NiCr sobre sustratos de acero 
	o titanio en componentes sometidos a fricción intensa, como herramientas 
	de corte, rodillos industriales y componentes de maquinaria minera. 
	La dureza de estos cermets supera los 1000~HV, muy por encima de los 
	sustratos metálicos típicos.
	
	\item \textbf{Protección anticorrosión:} recubrimientos de zinc o 
	aluminio sobre acero estructural o naval, donde el depósito actúa como 
	ánodo de sacrificio. A diferencia de la galvanización, el cold spray 
	no requiere inmersión en baño fundido ni genera efluentes, lo que lo 
	hace viable para reparaciones en campo~\cite{Champagne2016unique}.
	
	\item \textbf{Conductividad eléctrica y térmica:} depósitos de cobre 
	sobre sustratos de aluminio para disipadores de calor en electrónica 
	de potencia, o para restaurar conductividad en barras colectoras y 
	contactos eléctricos dañados. El cobre proyectado por CS preserva su 
	conductividad intrínseca al no oxidarse durante el proceso.
	
	\item \textbf{Recubrimientos biomédicos:} depósitos porosos de titanio 
	o hidroxiapatita sobre implantes ortopédicos metálicos, donde la 
	rugosidad y porosidad superficial favorecen la osteointegración. 
	La ausencia de calor evita la descomposición de fases sensibles 
	como la hidroxiapatita~\cite{Huang2020}.
\end{itemize}

\section{Fabricación aditiva}

\subsection{Fundamentos de FA}

La FA comprende un conjunto de técnicas de fabricación 
que construyen piezas volumétricas mediante la adición controlada y 
progresiva de material, típicamente capa por capa, a partir de un modelo 
digital \cite{Gibson2015}. Este paradigma contrasta fundamentalmente con la 
manufactura sustractiva, en la que la pieza emerge por remoción de material 
desde un bloque inicial, y con la manufactura formativa, en la que el 
material es conformado por deformación plástica o fundición.

La adición controlada de material otorga ventajas que no son accesibles en 
procesos convencionales. En primer lugar, permite una mayor eficiencia en 
el uso de materia prima, al depositar material únicamente donde la geometría 
final lo requiere, reduciendo el desperdicio respecto al mecanizado. En 
segundo lugar, posibilita la distribución optimizada del material en función 
del servicio de la pieza: estructuras con gradiente de propiedades, canales 
internos de refrigeración o geometrías con densidad variable según el campo 
de esfuerzos son ejemplos que escapan a las capacidades de los procesos 
convencionales \cite{Herzog2016}. En tercer lugar, la MA trasciende las 
restricciones geométricas inherentes a los procesos sustractivos: mientras 
un torno limita las geometrías a superficies de revolución y una fresadora 
requiere acceso de herramienta a cada cara, la MA construye la pieza sin 
restricciones de acceso, permitiendo voladizos, cavidades internas y 
estructuras reticulares \cite{Gibson2015}.

En contrapartida, la FA presenta limitaciones relevantes. Las tasas de 
deposición son generalmente bajas en comparación con procesos de fabricación 
en serie, y los costos por pieza suelen ser mayores a escala industrial. 
Por esto, la MA encuentra su nicho competitivo en contextos donde el volumen 
de producción es pequeño a mediano y las piezas son de geometría compleja o 
altamente personalizadas, como componentes aeronáuticos o espaciales 
estructurales, implantes biomédicos, entre otros \cite{Herzog2016}.

Históricamente, la FA surgió con el objetivo de generar prototipos físicos 
desde flujos de trabajo CAD/CAM de manera rápida e iterable, lo que se conoce 
como prototipado rápido (\textit{rapid prototyping}). Los primeros procesos 
comerciales, desarrollados en la década de 1980, utilizaron polímeros 
termoplásticos y fotopolímeros precisamente porque estos materiales permiten 
obtener modelos dimensionalmente representativos sin exigencia de propiedades 
mecánicas de servicio~\cite{Gibson2015}. Con el tiempo, el desarrollo de 
procesos aptos para metales y cerámicas desplazó el énfasis desde el 
prototipado hacia la fabricación directa de componentes funcionales, 
consolidando la FA como una tecnología de producción y no solo de 
visualización.

\subsection{FA de piezas metálicas}

De entre las técnicas de manufactura aditiva para componentes metálicos, 
las más consolidadas industrialmente son las basadas en fusión de lecho 
de polvo (\textit{powder bed fusion}, PBF), cuyo representante principal 
es la fusión selectiva por láser (\textit{selective laser melting}, SLM), 
también denominada fusión láser en lecho de polvo (\textit{laser powder 
	bed fusion}, LPBF)~\cite{Herzog2016}. Una variante relevante es la fusión 
por haz de electrones (\textit{electron beam melting}, EBM), que opera 
bajo vacío y utiliza un haz de electrones como fuente de energía.

En SLM, el material se encuentra en un lecho de polvo sobre el que se 
traza la sección transversal de la pieza mediante un haz láser de alta 
energía, el cual funde completamente las partículas y las suelda con la 
capa inferior. Completada una capa, la plataforma desciende un espesor 
de capa (típicamente 20--60~\(\mu\)m), se deposita polvo nuevo y se 
repite el proceso hasta completar el volumen~\cite{Gibson2015}. El proceso 
ocurre en cámara con atmósfera inerte de nitrógeno o argón para evitar 
la oxidación del material fundido. La granulometría y morfología del polvo 
tienen un papel determinante en la resolución espacial y en la transferencia 
de calor durante la fusión: polvos esféricos con distribución estrecha 
(típicamente 10--45~\(\mu\)m para SLM) favorecen la densificación y 
reproducibilidad del proceso~\cite{Herzog2016}.

Las piezas fabricadas presentan superficies rugosas inherentes a la 
construcción por capas de polvo. Adicionalmente, la cohesión incompleta 
entre partículas introduce una porosidad intrínseca, que puede tratarse 
mediante los mismos procedimientos descritos para depósitos de cold spray: 
recocido o HIP para reducir porosidad y aliviar tensiones residuales.

Entre los materiales y aplicaciones más representativos de SLM en metales se encuentran:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Superaleaciones base níquel (Inconel 718, Inconel 625):} 
	ampliamente usadas en componentes de turbinas de gas, cámaras de 
	combustión y toberas de cohetes, donde se requiere resistencia mecánica 
	a alta temperatura. 
	
	\item \textbf{Aceros inoxidables y aceros de herramienta (316L, 
		17-4~PH, 1.2709):} utilizados en dispositivos de sujeción con canales de refrigeración 
	conformados, moldes de inyección y componentes estructurales en 
	industria aeronáutica y automotriz donde se requiere resistencia a la 
	corrosión combinada con complejidad geométrica.
	
	\item \textbf{Aleaciones de aluminio (AlSi10Mg):} empleadas en 
	soportes estructurales, carcasas y componentes de automoción donde 
	la reducción de peso es prioritaria.
	
	\item \textbf{Aleaciones de cobalto-cromo (CoCrMo):} aplicadas en 
	implantes dentales, prótesis articulares y componentes de turbinas, 
	aprovechando su resistencia al desgaste y biocompatibilidad.
\end{itemize}

Las aleaciones de titanio, y en particular el Ti-6Al-4V, constituyen un 
caso de especial interés para la manufactura aditiva. Su baja maquinabilidad, 
debida a la combinación de alta dureza, baja conductividad térmica y 
reactividad química con las herramientas de corte, encarece notablemente 
su procesamiento por vías convencionales y genera un elevado desperdicio 
de material en operaciones sustractivas. La manufactura aditiva permite 
explotar aún más sus características de ligereza y resistencia al disponer 
la materia de forma optimizada según el campo de esfuerzos del diseño, 
produciendo piezas de geometría compleja en estado cercano a la forma 
final (\textit{near-net-shape})~\cite{Leyens2003, Herzog2016}.

Las aplicaciones de Ti-6Al-4V por SLM y EBM son amplias: en aeronáutica, 
soportes estructurales, brackets y componentes de airframe con optimización 
topológica que pueden reducir la masa hasta un 25--30\% respecto al diseño 
convencional manteniendo la vida a fatiga requerida; en medicina, implantes 
ortopédicos de cadera, rodilla y columna vertebral con estructuras de 
celosía porosa (\textit{lattice}) que emulan la rigidez del hueso esponjoso 
y favorecen la osteointegración; y en industria espacial, toberas y 
componentes de propulsión donde la relación resistencia-peso es 
crítica~\cite{Herzog2016}.

La desventaja fundamental de los procesos PBF radica en los gradientes 
térmicos intensos generados por la naturaleza localizada y cíclica de la 
fuente de energía. Localmente, la temperatura puede superar la de fusión 
del material mientras las zonas adyacentes permanecen frías, generando 
esfuerzos térmicos que se traducen en deformación dimensional, alabeo 
(\textit{warping}) y en casos extremos, delaminación entre capas si la 
acumulación de calor no se controla adecuadamente~\cite{Herzog2016}. 
Estos gradientes promueven además la oxidación en materiales reactivos 
y pueden inducir transformaciones de fase no deseadas que alteran la 
microestructura final, como la formación de martensita $\alpha'$ 
metaestable en Ti-6Al-4V por enfriamiento rápido, lo que resulta en 
mayor resistencia pero menor ductilidad respecto al material 
forjado~\cite{Leyens2003}.

Una consecuencia directa de la construcción capa por capa bajo gradientes 
térmicos direccionales es la \textbf{anisotropía} de las propiedades 
mecánicas. Durante la solidificación, los granos crecen epitaxialmente 
en la dirección del gradiente térmico, que es preferentemente perpendicular 
al plano de construcción. Esto genera columnas de grano orientadas en la 
dirección de construcción, de modo que la resistencia y ductilidad medidas 
en esa dirección difieren de las medidas en el plano paralelo a las 
capas~\cite{Herzog2016}. En Ti-6Al-4V fabricado por SLM, la resistencia 
a la tracción en dirección vertical es típicamente inferior a la horizontal, 
mientras que la ductilidad muestra el comportamiento inverso, dependiendo 
del ciclo térmico y la estrategia de escaneo empleada.

Para mitigar estos efectos, los procesos PBF utilizan \textbf{estructuras 
	de soporte} (\textit{support structures}): geometrías auxiliares que no 
forman parte de la pieza final pero cumplen dos funciones esenciales. 
Primero, actúan como conductores térmicos que disipan el calor generado 
en zonas críticas hacia la placa base, reduciendo los gradientes y el 
riesgo de alabeo. Segundo, y al igual que en otras técnicas de FA, funcionan como andamios estructurales que 
permiten construir voladizos, superficies inclinadas a ángulos menores 
de aproximadamente 45° respecto a la horizontal, y geometrías sin 
conectividad con la estructura principal, que de otro modo quedarían sin 
sustentación y colapsarían durante la construcción~\cite{Gibson2015}. 
Los soportes se eliminan en el postprocesado, generalmente por mecanizado, 
y su diseño tiene un impacto directo en el costo y tiempo total del proceso.

\subsection{FA mediante CS}

El CS es esencialmente una tecnología de deposición controlada de material en
el espacio, lo cual lo convierte en un candidato natural para ser implementado
como método de fabricación aditiva (FA) de piezas tridimensionales. Para ello,
se han desarrollado ciertas adaptaciones a los sistemas estándar de CS.

Una de las características fundamentales de la FA es la resolución espacial
necesaria para lograr geometrías complejas. En CS, este atributo puede mejorarse
controlando parámetros operacionales como la distancia de trabajo (\textit{standoff})
y, principalmente, mediante el uso de \textbf{microtoberas}. Al tener una
garganta y un diámetro de salida reducidos, las microtoberas permiten controlar
con mayor precisión tanto la forma del \textit{spot} de deposición como el flujo
másico de partículas~\cite{Sova2017micronozzle}.

Por otro lado, el perfil de deposición de forma gaussiana constituye una
limitante para la construcción secuencial capa a capa, ya que las capas
consecutivas no encuentran una superficie uniformemente plana sobre la cual
apoyarse. Esto requiere algún tipo de corrección o estrategia de compensación.

La idea esencial es compensar el perfil gaussiano para lograr paredes homogéneas
y controlables, de forma que las capas siguientes se construyan sobre una
superficie plana. Se han propuesto distintas estrategias para abordar este
problema~\cite{Moridi2014}. % TODO: agregar referencia Chepillo (trabajo de título, U. Chile)
Entre ellas, Chepillo et al.\ proponen una arquitectura cinemática de más de
tres grados de libertad, lo que permite variar el ángulo de incidencia de la
tobera y repasar las paredes laterales del perfil gaussiano, buscando generar
una pared de sección homogénea.

Una estrategia notable en este ámbito es la denominada \textit{Metal Knitting},
desarrollada por el grupo del \textit{Thermal Spray Centre} de la Universitat de
Barcelona~\cite{Vaz2022MetalKnitting}. En lugar de mantener la tobera
perpendicular al sustrato, esta estrategia mueve el brazo robótico describiendo
una trayectoria cónica virtual, variando continuamente el ángulo de incidencia.
Esto permite controlar la inclinación de las paredes laterales del depósito y
obtener geometrías más verticales, con ángulos de pared cercanos a \SI{80}{\degree}
respecto al sustrato, en contraste con la inclinación pronunciada característica
de la estrategia tradicional. El método ha sido validado con materiales como
acero inoxidable 316L, Cu, Ti y Ti-6Al-4V~\cite{Vaz2024MK316L}.

Desde una perspectiva de modelado y planificación de proceso, Bagherifard y
colaboradores del Politecnico di Milano han abordado el problema del control
geométrico en CSAM mediante modelos físicos del perfil de depósito. En
particular, Vanerio et al. \cite{Vanerio2021} desarrollaron un modelo 3D
basado en ecuaciones en derivadas parciales capaz de simular la evolución del
perfil de depósito en función de parámetros operacionales como la velocidad de
barrido, el ángulo de incidencia, la distancia de trabajo y el número de
pasadas. El modelo permite además simular condiciones complejas como pistas
superpuestas con distintos ángulos, sustratos curvos y perfiles no gaussianos,
constituyendo una herramienta para la digitalización y automatización del
proceso. Una revisión sistemática más reciente~\cite{Falco2025ColdSA} consolida
los avances en estrategias de trayectoria y modelado de forma en CSAM,
identificando el control geométrico como el principal obstáculo para la
adopción industrial generalizada de esta tecnología.

Desde una perspectiva de estrategia de trayectoria, Wu et al.~\cite{WU2025642}
proponen un enfoque eficiente de construcción capa a capa para CSAM. La idea
central consiste en reconocer que el depósito acumulado adopta naturalmente una
forma piramidal como consecuencia del perfil gaussiano, y en lugar de buscar
corregirlo mediante mecanizado intermedio, orientar la tobera en un ángulo
deflectado hacia las paredes inclinadas de dicha pirámide durante el propio
proceso de deposición. De este modo, las pasadas sucesivas inciden sobre la
superficie lateral del depósito, permitiendo construir paredes verticales
estables y repetibles sin requerir grados de libertad adicionales en la
cinemática del robot. Esta estrategia es conceptualmente complementaria a la de
\textit{Metal Knitting}~\cite{Vaz2022MetalKnitting}, aunque se diferencia en
que no requiere una trayectoria cónica del efector final, sino una corrección
angular sistemática del ángulo de incidencia en cada capa.

Finalmente, dado que el CS no genera los gradientes térmicos propios de procesos
como la sinterización láser selectiva (SLS), resulta especialmente atractivo
para la fabricación aditiva de titanio y otras piezas donde el control
microestructural sea crítico~\cite{Yin2022review}.