\chapter{Metodología}

\section{Flujo del trabajo}

Para el desarrollo del trabajo se plantean 5 etapas secuenciales, cada una organizada en actividades, como se muestra en la Figura \ref{met}. 


\section{Sistema experimental de CS}

\subsection{Recursos previos}

La arquitectura cinemática a utilizar corresponde a una \textit{Pocket NC V2-10} (Figura \ref{pocket}), cuyas capacidades nominales relevantes se observan en la tabla \ref{datospocket}.

El sistema de CS a montar es principalmente de fabricación propia, lo cual incluye un calefactor eléctrico de 1kW para los gases y un par de toberas (Figura \ref{caleftob}). 

El calefactor cuenta con un sistema PID para fijar la temperatura de los gases a la salida, cuyo sensor es una termocupla que se ubica cerca de la unión con la tobera. Este calefactor se desarrollo como parte de la memoria de Andrés Cerda (aca la referencia).

Para el precalentamiento del calefactor, se utiliza aire comprimido proveniente de un compresor modelo marca. El cambio de gas en el sistema se realiza a través de una válvula de 3 posiciones.

Las toberas son convergente-divergente con garganta de 1 mm, sus medidas generales se especifican en la Figura \ref{tobs}. La alimentación de polvos es lateral y puede ser antes o después de la garganta. Estas toberas se diseñaron como parte de la tesis de Blanca Cerda (aca la referencia).

La diferencia principal entre estas toberas es la sección de barril, la cual se espera que permita un mejor desarrollo y estabilización del jet, aumentando la velocidad y reduciendo la dispersión en la deposición. Por el contrario, la sección de barril puede aumentar la pérdida energética y presentar erosión.  

El alimentador de polvo a utilizar es asdasd, el cual se conecta a través de una manguera con la tobera en el sistema de CS.

\subsection{Adaptaciones}

Para el montaje de las componentes mencionadas anteriormente, se remueven partes de la máquina original y se reemplazan con soportes de acero cortados en láser (Figura \ref{montaj}). 

En la Figura \ref{carro} se observa el anclaje del calefactor al cabezal de la máquina, lo cual sincroniza los movimientos en el eje Z y X. 

En este conjunto también se monta una pieza que porta un imán, el cual activa el sensor de fin de carrera en el eje Z.

Por su masa significativa en relación a la máquina CNC, el calefactor requiere un apoyo rodante adicional ubicado en su parte posterior, lo cual se logró mediante un perfil de aluminio y parte de un rodamiento axial.

Sobre el espacio de trabajo se montan piezas circulares, cuyo fin es soportar el sustrato y canalizar el flujo de gases y material no adherido, lo cual se extrae desde la parte posterior del espacio de trabajo mediante una aspiradora.

La aspiradora se dimensionó considerando el caudal correspondiente al jet de gases y el aire arrastrado por este. El caudal del jet $Q_{jet}$ se estimó mediante una velocidad promedio de referencia de 1000 ms y la sección de la salida de la tobera.

\begin{equation}
Q_{jet}=A v=0.0283 \mathrm{[m^{3}/s]}
\end{equation}

La estimación del caudal de aire arrastrado se hace mediante:


Por todo lo anterior, se selecciona una aspiradora modelo con x caudal, para otorgar cierto margen de seguridad.

Para la protección de la máquina y de los usuarios, se fabrica un fuelle de silicona elástica que cubre el espacio de trabajo, abierto parcialmente en sus extremos para permitir el flujo de gases.

La silicona utilizada es Mold Max 60 de la marca Smooth-On, su hoja técnica indica que puede soportar temperaturas de hasta aproximadamente 300 C.

La temperatura máxima para el gas de trabajo corresponde nominalmente a 500 C, no obstante, si consideramos de manera simplista la mezcla de este con el aire de arrastre a temperatura ambiente, la temperatura promedio de la mezcla sería:


Además de esto, se debe considerar que el jet pierde energía al impactar con el sustrato y que la capacidad de succión de la aspiradora estaría incorporando más aire ambiental a la mezcla, por lo que la protección de silicona debiese soportar las condiciones de servicio.

\subsection{Sistema final}

El sistema final de experimentación se observa en la Figura. 

El espacio de trabajo 

La máquina CNC provee una interfaz al conectarla por USB con un ordenador, a través de la cual se puede manipular y cargar código G.

\section{Diseño de experimentos}

\section{Estrategias de toolpath}

\section{Probetas}
